\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}		%[utf8][cp1251][cp866]
\usepackage[T2A]{fontenc}		%[T1][TS1][OT1][OT2][T2A][T2B][T2C][X2]
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,amsthm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{cite}
% \usepackage{cmap}
\usepackage{srcltx}
% \usepackage{hyperref}
% \usepackage{remreset}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1cm]{geometry} % поля страницы

% \renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
% \renewcommand{\thesection}{\arabic{chapter}.\arabic{section}.}

%A4 ~ 595pt x 840pt (210mm x 297mm)
%1pt = 0.3528mm
\oddsidemargin 24pt
\textwidth 444pt

\topmargin 12pt
\headheight 0pt
\headsep 0pt
\textheight 650pt
% \setlength{\textheight}{45\baselineskip}
% \setlength{\textheight}{\baselinestretch\textheight}
% \addtolength{\textheight}{\topskip}

\binoppenalty=10000
\relpenalty=10000

\date{}

\begin{document}

%Журнальные статьи: на русском~\cite{Alekseev1999,GK2014,Marchenkov2011}, 
%на английском~\cite{DK2015,FJ2010}, на других языках~\cite{EG1960,Havel1955,Konig1916}
%
%Статьи в сборниках статей: на русском~\cite{Vasilev1978}, на английском~\cite{Yablonskii1982}
%
%Статьи в сборниках конференций: на русском~\cite{KS2014,Zakharova2010}, на английском~\cite{Malyugin2001,Uhlig1987}
%
%Книги: на русском~\cite{Alekseev2004,EMST1990,Stetsyuk2014}, переведенные на русский~\cite{GJ1979}, на английском~\cite{Attallah1998}
%
%Диссертации и выпускные работы~\cite{Chugunova2007,Hansen1992}

\begin{thebibliography}{9}  %% {99} если цитируется больше 9 источников

\bibitem{aho}
\textbf{A.\,V.\,Aho} and \textbf{J.\,D.\,Ullman,}
\textit{The theory of parsing, translation, and compiling,} Prentice-Hall, Inc. Upper Saddle River, NJ, USA 1972.
Translated under the title \textit{Teoriya sintaksicheskogo analiza, perevoda i kompilyatsii,} Mir, Moscow, 1978.

\bibitem{gant}
\textbf{F.\,R.\,Gantmakher,} \textit{Teoriya matrits} (Theory of Matrices),
Nauka, Moscow, 1967.

\bibitem{zhil1}
\textbf{L.\,P.\,Zhil'tsova,} Zakonomernosti primeneniya pravil grammatiki
v vyvodakh slov stokhasticheskogo kontekstno-svobodnogo yazyka,
in \textit{Matematicheskie voprosy kibernetiki}
(Mathematical problems in cybernetics), Vol.~9, pp.~101--126, Nauka, Moscow, 2000.

\bibitem{zhil2}
\textbf{L.\,P.\,Zhil'tsova,} A lower bound for the coding cost and the
asymptotically optimal coding of stochastic context-free languages,
in \textit{Diskretnyy analiz i issledovanie operatsiy}
(Discrete analysis and operations research), Vol.~8, pp.~26--45,
Izd. Inst. Mat., Novosibirsk, 2001.

\bibitem{zhil3}
\textbf{L.\,P.\,Zhil'tsova,} O matritse pervykh momentov razlozhimoy
stokhasticheskoy KS-grammatiki,
in \textit{Uchenye zapiski Kazanskogo universiteta. Seriya Fiziko-matematicheskie nauki},
Vol.~151, pp.~80--89, 2009.

\bibitem{zhil4}
\textbf{L.\,P.\,Zhil'tsova,} On continuation probabilities of derivation trees
in decomposable stochastic context-free grammars. A subcritical case,
in \textit{Vestnik Nizhegorodskogo universiteta im. N.I. Lobachevskogo}
(Lobachevsky State University of Nizhny Novgorod Reporter),
Vol.~4, pp.~217-224, 2012.

\bibitem{sev}
\textbf{V.\,A.\,Sevast'yanov,} \textit{Vetvyashchiesya protsessy}
(Branching Processes),
Nauka, Moscow, 1971.

\bibitem{fu}
\textbf{K.\,S.\,Fu,}
\textit{Syntactic Methods in Pattern Recognition,} Academic Press; 1 edition (February 11, 1974).
Translated under the title \textit{Strukturnye metody v raspoznavanii obrazov,}
Mir, Moscow, 1977.

\end{thebibliography}

\end{document}
