\documentclass[10pt]{article}
\textwidth=110truemm
\textheight=160truemm
\frenchspacing

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\centerline{\bf О РАСПРЕДЕЛЕНИИ НЕТЕРМИНАЛОВ}
\centerline{\bf В ДЕРЕВЬЯХ ВЫВОДА СОГЛАСОВАННОЙ}
\centerline{\bf СТОХАСТИЧЕСКОЙ КС-ГРАММАТИКИ}
\medskip
\centerline{\bf И.~М.~Мартынов (Нижний Новгород)}
\medskip

В работе исследуются деревья вывода высоты $t$, порождаемые согласованной
стохастической КС-грамматикой, при $t \rightarrow \infty$.

Стохастической КС-грамматикой [1] называется четвёрка
$G = \left< V_N, V_T, R, s \right>$, где $V_N$ и $V_T$~--- конечные алфавиты
нетерминальных и терминальных символов (терминалов и нетерминалов), $s \in V_N$
--- аксиома, $R = \cup_{i=1}^n R_i$, где $n = \left| V_N \right|$ и $R_i$~---
конечное множество правил вывода $r_{ij}$ вида:
\begin{equation}
    r_{ij} : A_i \xrightarrow{p_{ij}} \beta_{ij} (j = 1,2,\ldots,n_i),
\end{equation}
где $A_i \in V_N$, $\beta_{ij} \in (V_N \cup V_T)^*$, и $p_{ij}$~--- вероятность
применения правила $r_{ij}$, причём $0 < p_{ij} \leq 1$ и
$sum_{j=1}^n p_{ij} = 1$.

Применение правила $r_{ij}$ грамматики к слову $\alpha \in (V_N \cup V_T)^*$
состоит в замене какого-либо вхождения нетерминала $A_i$ в $\alpha$ на слово
$\beta_{ij}$. Язык $L_G$, порождаемый грамматикой $G$, содержит все слова из
алфавита $V_T$, которые можно получить из аксиомы $s$ последовательным
применением правил вывода.

Каждому слову $\alpha$ из $L_G$ соответствует последовательность
$\omega(\alpha) = (r_1, r_2, \ldots, r_k)$ правил вывода, с помощью
последовательного применения которых $\alpha$ можно получить из аксиомы $s$.
Такая последовательность правил называется выводом слова $\alpha$. Выводу слова
соответствует дерево вывода [2] $d$, вероятность $p(d)$ которого
определяется как произведение вероятностей правил, образующих вывод:
$p(d) = \prod_{i=1}^k p(r_i)$. Одному и тому же слову $\alpha \in L_G$ может
соответствовать более одного дерева вывода. Вероятность слова $\alpha \in L_G$
определяется как сумма вероятностей всех порождающих его деревьев.

Грамматика называется согласованной, если сумма вероятностей всех конечных
деревьев вывода равна $1$. Согласованная стохастическая грамматика $G$ задаёт
распределение вероятностей на множестве слов порождаемого ею языка $L_G$. В
работе рассматриваются согласованные грамматики.

По стохастической КС-грамматике строится матрица $A$ первых моментов. Её элемент
$a^i_j$ определяется как $\sum_{k=1}^{n_i} p_{ik} s_{ik}^j$, где величина
$s_{ik}^j$ равна числу нетерминальных символов $A_j$ в правой части правила
вывода $r_{ik}$. Перронов корень [3] матрицы $A$ обозначим через $r$.
Известно, что для согласованной грамматики $r \leq 1$.

Будем обозначать $A_i \rightarrow A_j$, если в грамматике имеется правило вывода
вида $A_i \xrightarrow{p_{ij}} \alpha_1 A_j \alpha_2$, где
$\alpha_1, \alpha_2 \in (V_N \cup V_T)^*$. Рефлексивное транзитивное замыкание
отношения $\rightarrow$ обозначим $\rightarrow_*$. Будем обозначать
$A_i \leftrightarrow_* A_j$, если одновременно $A_i \rightarrow_* A_j$ и
$A_j \rightarrow_* A_i$. Множество $V_N$ нетерминалов разбивается на классы
эквивалентности $K_1, K_2, \ldots, K_m$ по отношению $\leftrightarrow_*$. Будем
обозначать $K_i \prec K_j$, если существуют $A_{k_i} \in K_i$ и
$A_{k_j} \in K_j$, такие что $A_{k_i} \rightarrow A_{k_j}$. Рефлексивное
замыкание $\prec$ обозначим $\prec_*$.

Случай $r < 1$ (докритический случай) рассматривался Л.П. Жильцовой в
[4] и других работах. А.Е. Борисов обобщил [5] полученные
результаты на случай $r \leq 1$ для разложимой грамматики, содержащей два класса
нетерминалов.

Пусть классы нетерминалов пронумерованы таким образом, что $i \leq j$ для любых
$K_i \prec_* K_j$. Матрица $A$ первых моментов грамматики в этом случае имеет
вид:
$$
    A =
    \begin{pmatrix}
        A_{11} & A_{12} & \cdots & A_{1,m} \\
        0      & A_{22} & \cdots & A_{2,m} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  \\
        0      & 0      & \cdots & A_{m,m}
    \end{pmatrix}.
$$
Для каждого класса $K_i$ матрица $A_{ij}$ неразложима. Обозначим через $r_i$
перронов корень матрицы $A_{ii}$. Очевидно, $r = \max_i \{r_i\}$. Обозначим
$J = \{ i : r_i = r \}$.

Для пары классов $K_i$ и $K_j$ рассмотрим всевозможные цепочки
$K_{i_1} \prec K_{i_2} \prec \ldots \prec K_{i_k}$, где $i_1 = i$ и $i_k = j$.
Обозначим через $s_{ij}$ максимальное число классов с номерами из $J$ в такой
цепочке. Будем также обозначать $s_i = \max_j \{ s_{ij} \}$.

{\bf Теорема 1.} {\it
Пусть матрица $A$ первых моментов стохастической КС-грамматики $G$ имеет
перронов корень, не превосходящий $1$. Тогда математическое ожидание числа
применений правила $r_{ij}$ в случайном дереве вывода высоты $t$ при
$t \rightarrow \infty$ имеет следующий вид:
$$
    M_{ij}(t) \sim d_i \cdot p_{ij} \cdot
        t^{\left(\frac{1}{2}\right)^{s_1 - s_{1l} - 1}},
$$
где $p_{ij}$~--- вероятность правила $r_{ij}$, $d_i$~--- некоторая константа, и
$A_i \in K_l$.
}

{\bf Теорема 2.} {\it
$$
    M_i(t) \sim d_i \cdot t^{\left(\frac{1}{2}\right)^{s_1 - s_{1l} - 1}}
$$
}

Обозначим через $q_i(t)$ число нетерминалов $A_i$ в случайном дереве вывода
высоты $t$, порождённом грамматикой. 

{\bf Теорема 3.} {\it
Для любой пары нетерминалов $A_i \in K_h$, $A_j \in K_l$, такой что
$s_{1h} = s_{1l}$, при $t \rightarrow \infty$ выполняется условие:
$$
    D \left( \frac{q_i(t)}{q_j(t)} - \frac{d_i}{d_j} \right) \rightarrow 0,
$$
где $q_i(t)$, $q_j(t)$~--- число нетерминалов $A_i$ и $A_j$ в случайном дереве
вывода высоты $t$, $d_i$ и $d_j$~--- некоторые константы.
}

Таким образом, соотношение числа нетерминалов в деревьях вывода высоты $t$
становится всё ближе к фиксированному значению при $t \rightarrow \infty$.


\smallskip
\centerline{\bf Список литературы}

1.~Фу.~К. Структурные методы в распознавании образов.~--- М.: МИР, 1977.

2.~Ахо~А., Ульман~Дж. Теория синтаксического анализа, перевода и
  компиляции.~--- М.: МИР, 1978.
  
3.~Гантмахер~Ф.~Р. Теория матриц.~--- М.: ФИЗМАТЛИТ, 2010.

4.~Жильцова~Л.~П. Закономерности применения правил грамматики в
    выводах слов стохастического контекстно-свободного языка // Математические
    вопросы кибернетики. Вып. 9. М.: Наука, 2000. С. 101-126

5.~Борисов~А.~Е. Закономерности в словах стохастических
    контекстно-свободных языков, порождённых грамматиками с двумя классами
    нетерминальных символов. Вопросы экономного кодирования.

\end{document}
